%%
% Copyright (c) 2017 - 2023, Pascal Wagler;
% Copyright (c) 2014 - 2023, John MacFarlane
%
% All rights reserved.
%
% Redistribution and use in source and binary forms, with or without
% modification, are permitted provided that the following conditions
% are met:
%
% - Redistributions of source code must retain the above copyright
% notice, this list of conditions and the following disclaimer.
%
% - Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
% notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
% documentation and/or other materials provided with the distribution.
%
% - Neither the name of John MacFarlane nor the names of other
% contributors may be used to endorse or promote products derived
% from this software without specific prior written permission.
%
% THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE COPYRIGHT HOLDERS AND CONTRIBUTORS
% "AS IS" AND ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT
% LIMITED TO, THE IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS
% FOR A PARTICULAR PURPOSE ARE DISCLAIMED. IN NO EVENT SHALL THE
% COPYRIGHT OWNER OR CONTRIBUTORS BE LIABLE FOR ANY DIRECT, INDIRECT,
% INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES (INCLUDING,
% BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS OR SERVICES;
% LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION) HOWEVER
% CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
% LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN
% ANY WAY OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE
% POSSIBILITY OF SUCH DAMAGE.
%%

%%
% This is the Eisvogel pandoc LaTeX template.
%
% For usage information and examples visit the official GitHub page:
% https://github.com/Wandmalfarbe/pandoc-latex-template
%%

% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names,table}{xcolor}
%
\documentclass[
  12pt,
  paper=a4,
  ,captions=tableheading
]{scrartcl}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[backend=biber,style=apa,natbib=true,sorting=ynt]{biblatex} %Imports biblatex package
\addbibresource{biblio.bib} %Import the bibliography file

\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titlesec}

%\titlespacing*{\subsection}{0pt}{0.8\baselineskip}{0.8\baselineskip}
%\titlespacing*{\subsubsection}{0pt}{0.8\baselineskip}{0.8\baselineskip}
%\usepackage{hyperref}


% Use setspace anyway because we change the default line spacing.
% The spacing is changed early to affect the titlepage and the TOC.
\usepackage{setspace}
\setstretch{1}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\definecolor{default-linkcolor}{HTML}{A50000}
\definecolor{default-filecolor}{HTML}{A50000}
\definecolor{default-citecolor}{HTML}{4077C0}
\definecolor{default-urlcolor}{HTML}{4077C0}
\definecolor{green1}{RGB}{0,200,216} % rgb(0, 200, 216)
\definecolor{green2}{RGB}{0,146,146} 
\definecolor{green3}{RGB}{0,115,124} %rgb(0, 115, 124)
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\titleformat{\section}
{\color{green3}\normalfont\Large\bfseries}
{\color{green3}\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
{\color{green2}\normalfont\Large\bfseries}
{\color{green2}\thesubsection}{1em}{}

\titleformat{\subsubsection}
{\color{green2}\normalfont\Large\bfseries}
{\color{green2}\thesubsubsection}{1em}{}

\titleformat{\subsubsubsection}
{\color{green2}\normalfont\Large\bfseries}
{\color{green2}\thesubsubsubsection}{1em}{}

% add backlinks to footnote references, cf. https://tex.stackexchange.com/questions/302266/make-footnote-clickable-both-ways
\usepackage{footnotebackref}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
% Make use of float-package and set default placement for figures to H.
% The option H means 'PUT IT HERE' (as  opposed to the standard h option which means 'You may put it here if you like').
\usepackage{float}
\floatplacement{figure}{H}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newlength{\cslentryspacingunit} % times entry-spacing
\setlength{\cslentryspacingunit}{\parskip}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
 {% don't indent paragraphs
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1
  \let\oldpar\par
  \def\par{\hangindent=\cslhangindent\oldpar}
  \fi
  % set entry spacing
  \setlength{\parskip}{#2\cslentryspacingunit}
 }%
 {}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}
\ifLuaTeX
\usepackage[bidi=basic]{babel}
\else
\usepackage[bidi=default]{babel}
\fi
\babelprovide[main,import]{french}
% get rid of language-specific shorthands (see #6817):
\let\LanguageShortHands\languageshorthands
\def\languageshorthands#1{}
\usepackage{awesomebox}
\usepackage{cleveref}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Concours CRCN INRAE 2024 - Thomas Chauve},
  pdfauthor={Thomas Chauve},
  pdflang={fr},
  hidelinks,
  breaklinks=true}
\title{Concours CRCN INRAE 2024 - Thomas Chauve}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{\textbf{\emph{Rapport des travaux effectués}}\\
\textbf{\emph{Projet Scientifique}} Analyse multi‑échelle de la rhéologie des matériaux glacés : des connaissances pour modéliser la dynamique à court, moyen et long terme de la cryosphère.}
\author{Thomas Chauve}
\date{2024}



%%
%% added
%%


%
% for the background color of the title page
%
\usepackage{pagecolor}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{tikz}

%
% break urls
%
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}

%
% When using babel or polyglossia with biblatex, loading csquotes is recommended
% to ensure that quoted texts are typeset according to the rules of your main language.
%
\usepackage{csquotes}

%
% captions
%
\definecolor{caption-color}{HTML}{777777}
%\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage[font=small, textfont={color=caption-color}, position=top, skip=4mm, labelfont=bf, singlelinecheck=false, justification=raggedright]{caption}
\setcapindent{0em}

%
% blockquote
%
\definecolor{blockquote-border}{RGB}{221,221,221}
\definecolor{blockquote-text}{RGB}{119,119,119}
\usepackage{mdframed}
\newmdenv[rightline=false,bottomline=false,topline=false,linewidth=3pt,linecolor=blockquote-border,skipabove=\parskip]{customblockquote}
\renewenvironment{quote}{\begin{customblockquote}\list{}{\rightmargin=0em\leftmargin=0em}%
\item\relax\color{blockquote-text}\ignorespaces}{\unskip\unskip\endlist\end{customblockquote}}

%
% Source Sans Pro as the de­fault font fam­ily
% Source Code Pro for monospace text
%
% 'default' option sets the default
% font family to Source Sans Pro, not \sfdefault.
%
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
    \usepackage[default]{sourcesanspro}
  \usepackage{sourcecodepro}
  \else % if not pdftex
    \usepackage[default]{sourcesanspro}
  \usepackage{sourcecodepro}

  % XeLaTeX specific adjustments for straight quotes: https://tex.stackexchange.com/a/354887
  % This issue is already fixed (see https://github.com/silkeh/latex-sourcecodepro/pull/5) but the
  % fix is still unreleased.
  % TODO: Remove this workaround when the new version of sourcecodepro is released on CTAN.
  \ifxetex
    \makeatletter
    \defaultfontfeatures[\ttfamily]
      { Numbers   = \sourcecodepro@figurestyle,
        Scale     = \SourceCodePro@scale,
        Extension = .otf }
    \setmonofont
      [ UprightFont    = *-\sourcecodepro@regstyle,
        ItalicFont     = *-\sourcecodepro@regstyle It,
        BoldFont       = *-\sourcecodepro@boldstyle,
        BoldItalicFont = *-\sourcecodepro@boldstyle It ]
      {SourceCodePro}
    \makeatother
  \fi
  \fi

%
% heading color
%
\definecolor{heading-color}{RGB}{40,40,40}
\addtokomafont{section}{\color{heading-color}}
% When using the classes report, scrreprt, book,
% scrbook or memoir, uncomment the following line.
%\addtokomafont{chapter}{\color{heading-color}}

%
% variables for title, author and date
%
\usepackage{titling}
\title{Concours CRCN INRAE 2024}
\author{Thomas Chauve}
\date{2024}

%
% tables
%

%
% remove paragraph indention
%
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines

%
%
% Listings
%
%


%
% header and footer
%
\usepackage[headsepline]{scrlayer-scrpage}

\newpairofpagestyles{eisvogel-header-footer}{
  \clearpairofpagestyles
  \ihead*{Concours CRCN INRAE 2024 - Thomas Chauve}
  \chead*{}
  \ohead*{\thepage}
  %\ifoot*{Thomas Chauve}
  %\cfoot*{}
  %\ofoot*{\thepage}
  %\addtokomafont{pageheadfoot}{\upshape}
}
\pagestyle{eisvogel-header-footer}



%%
%% end added
%%

\begin{document}

%%
%% begin titlepage
%%
\begin{titlepage}
\newgeometry{top=2cm, right=4cm, bottom=3cm, left=4cm}
\tikz[remember picture,overlay] \node[inner sep=0pt] at (current page.center){\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{backgrounds/background10.pdf}};
\newcommand{\colorRule}[3][black]{\textcolor[HTML]{#1}{\rule{#2}{#3}}}
\begin{flushleft}
\noindent
\\[-1em]
\color[HTML]{5F5F5F}
\makebox[0pt][l]{\colorRule[360049]{1.3\textwidth}{4pt}}
\par
\noindent

% The titlepage with a background image has other text spacing and text size
{
  \setstretch{2}
  \vfill
  \vskip -8em
  \noindent {\huge \textbf{\textsf{Concours CRCN INRAE 2024}}}
    \vskip 1em
  {\Large \textsf{\textbf{\emph{Rapport des travaux effectués}}\\
\textbf{\emph{Projet Scientifique}} Analyse multi‑échelle de la rhéologie des matériaux glacés : des connaissances pour modéliser la dynamique à court, moyen et long terme de la cryosphère.}}
    \vskip 2em
  \noindent {\Large \textsf{Thomas Chauve} \vskip 0.6em \textsf{2024}}
  \vfill
}


\end{flushleft}
\end{titlepage}
\restoregeometry
\pagenumbering{arabic} 

%%
%% end titlepage
%%

% \maketitle


{
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}

\newpage

\section{Rapport des travaux effectués}
\label{sec:trav_ant}

\subsection{Résumé}

La glace des glaciers et des calottes polaires s'écoule sous son propre poids. Cependant, si les forces appliquées sur la glace sont trop importantes, la glace peut se fracturer au lieu de se déformer. La \textbf{rhéologie} définit l'ensemble de ces comportements mécaniques et joue un rôle crucial dans l'écoulement et la stabilité des glaciers.

Mes travaux de recherche se concentrent sur \textbf{l'étude du comportement mécanique de la glace afin de proposer de nouvelles formulations rhéologiques}, nécessaires pour la modélisation à grande échelle de la déformation des glaciers et des calottes polaires. Dans le contexte du réchauffement climatique, une bonne prédiction de leur évolution est primordial afin de caractériser leur contribution aux ressources en eau, à l'élévation du niveau des mers et à l'évolution des risques glaciaires et périglaciaires. Durant ma thèse, je me suis intéressé aux mécanismes fondamentaux de la déformation du matériau glace à partir d'expériences de laboratoire. En utilisant des outils expérimentaux de pointe appliqués à la glace (caractérisation cristallographique optique et électronique, mesure de champ de déformation \emph{in situ}), mes travaux m'ont permis de \textbf{prendre en compte ces mécanismes (p. ex. la recristallisation dynamique) dans une nouvelle formulation rhéologique} que j'ai ensuite implémenté numériquement. Cette formulation a été validée pour reproduire la réponse mécanique de la glace telle qu'observée en laboratoire, et en particulier son anisotropie liée au développement de textures cristallographiques spécifiques. Aujourd'hui, mon travail vise à relier les expériences de laboratoire et les objets géophysiques que constituent les glaciers. Pour cela, j'utilise \textbf{les mesures géophysiques pour caractériser les propriétés de la glace sur le terrain. Couplées aux données de laboratoire et à la modélisation physique, ces mesures apportent les ingrédients manquant aux formulations rhéologiques des modèles d'écoulement des glaciers.} Mon projet de recherche vise à bâtir une démarche innovante, efficiente et pérenne pour coupler les expérimentations de laboratoire, les mesures géophysiques et la modélisation. Cela afin d'étudier l’ensemble des paramètres influençant le comportement ductile et fragile de la glace en me focalisant en premier lieu sur la teneur en eau et les mélanges glace/roche.


\subsection{Étude expérimentale des processus de déformation}

La glace est un matériau polycristallin, dont les monocristaux possèdent une structure cristallographique hexagonale caractérisée par un axe principal noté l'axe $\mathbf {c}$. Dans le régime ductile, le comportement mécanique du monocristal est fortement anisotrope, entraînant des variations de vitesse de déformation pouvant aller jusqu'à quatre ordres de grandeur selon la direction de la contrainte appliquée \parencite{Duval1983}. 
%Le mécanisme à l'origine de la déformation ductile est le glissement de dislocations\footnote{Les dislocations sont des défauts cristallographiques qui par leurs glissements induisent de la déformation plastique. Une dislocation est caractérisée par un vecteur de Burgers et un plan de glissement. De plus, une dislocation induit une distorsion du réseau cristallographique.} qui pour la glace est plus facile pour les dislocations situées dans le plan basal perpendiculaire à l'axe  $\mathbf{c}$.
 Cette anisotropie à l'échelle du monocristal est à l'origine de l'anisotropie mécanique qui est mesurée pour le polycristal lorsque ses axes $\mathbf{c}$ ne sont pas uniformément répartis et présentent une forte texture\footnote{\label{fn:texture} La texture est l'ensemble des orientations présentes dans un polycristal. Elle est souvent représentée par projection stéréographique. Lorsque le nombre de vecteurs représenté devient trop important, on calcule une fonction de densité de probabilité sur la sphère des orientations (\cref{fig:texture_manip}).}. 
Le développement de ces textures provient de la déformation et est contrôlé par le type de sollicitation subie (compression, cisaillement, etc.). Elle est aussi fortement modifiée par le mécanisme de recristallisation dynamique qui restructure le polycristal au cours de la déformation et modifie l'orientation des cristaux.
Ces mécanismes de recristallisation sont observés dans les glaces naturelles grâce aux forages de carottes de glace \parencite[p. ex.]{Montagnat2014}. Alors que l'effet de la déformation sur l'évolution des textures est relativement bien représentée dans les modèles rhéologiques, l'impact de la recristallisation est encore mal prise en compte \parencite{Montagnat2014a}. \textbf{Je me suis focalisé sur la compréhension de ces réarrangements cristallographiques afin de proposer une formulation physique permettant la prédiction de l'évolution des textures pendant la recristallisation et son impact sur la réponse mécanique.}


%\subsubsection{Observation expérimentale de la recristallisation dans la glace}


\begin{tcolorbox}[enhanced, 
                    breakable,
                    overlay broken = {
                        \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
                        (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
                      colback=white!5!white,
                      colframe=green1!100!black,
                      coltitle=black!100!black,
                      title=Études expérimentales de l'impact de la recristallisation sur les textures
                 ]
\emph{Publications :} \textcolor{green3}{\textcite{Montagnat2015,Journaux2018}}
\tcblower

Ces études ont permis de caractériser complètement les textures de recristallisation en compression et cisaillement (conditions de laboratoire) grâce à l'utilisation de la microscopie électronique à balayage. Cette caractérisation est la base de comparaison essentielle pour permettre la validation des approches de modélisation.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{Figures/Texture_Manip.png}
  \caption{Textures de recristallisation observées pour des essais expérimentaux en compression uniaxial et en cisaillement à haute température pour différentes déformations macroscopiques ($\varepsilon$ pour la compression, $\gamma$ pour le cisaillement). Ces figures sont obtenues grâce à une cellule cryogénique installée dans un Microscope Électronique à Balayage (MEB) permettant la méthode EBSD (Electron BackScatter Diffraction) en collaboration avec Géosciences Montpellier.}
  \label{fig:texture_manip}
\end{figure}

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
                    breakable,
                    overlay broken = {
                        \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
                        (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
                      colback=white!5!white,
                      colframe=green1!100!black,
                      coltitle=black!100!black,
                  title= Etudes expérimentales des mécanismes de recristallisation
                 ]
\emph{Publications :} \textcolor{green3}{\textcite{Chauve2015,Chauve2017,Chauve2017a,Chauve2017b,Hidas2017,LopezSanchez2023}}
\tcblower

Ces études ont permis de comprendre \textbf{les mécanismes de germination de nouveaux cristaux à l'origine du développement des textures de recristallisation.} Ici, je présente quelques observations clés qui ont permis de formaliser une nouvelle loi rhéologique pour la modélisation de la recristallisation \textcolor{green3}{\parencite{Chauve2024}}. La \cref{fig:EBSD_nucleation}\emph{a} montre que les nouveaux cristaux sont formés par gonflement des joints de grains, ce qui leur procure une orientation proche de leurs grains parents. Ceci justifie la formulation continue pour l'évolution des orientations proposée par \textcolor{green3}{\textcite{Chauve2024}}. De plus, l'étude des champs de déformation liés à la germination a mis en évidence le rôle de celle-ci pour réduire les incompatibilités de déformation, liées à la forte anisotropie plastique du mono-cristal de glace. (\cref{fig:EBSD_nucleation}\emph{b}). Ces dernières provoquent des fortes concentrations des contraintes qui se manifestent, entre autre, par la formation de sous-joints de grains, dont la trace est visible par microscopie électronique (\cref{fig:EBSD_nucleation}\emph{c}). \textbf{Ces observations montrent la forte corrélation entre la germination et l'état des contraintes locales}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{Figures/EBSD_nucleation.png}
  \caption{\emph{(a)} Apparition de nouveaux cristaux lors de la déformation ("germination") observée le long de joints de grain préexistant (P = grain présent avant recristallisation). Le "GOS" est un proxy de la distorsion du cristal liée aux fortes hétérogénéités de déformation. Les nouveaux grains ont peu de distorsion comparés aux grains parents ce qui montre que la recristallisation réduit l'énergie de déformation stockée. \emph{(b)} Mesure \emph{in-situ} du champ de déformation par corrélation d'images numériques (DIC) lors de la recristallisation permettant de visualiser la localisation de la déformation autour du germe \emph{n2} lors de sa croissance.  \emph{(c)} Sous-joints de grains (bleu et jaune) se formant proche d'un joint de grain (noir) lors de la déformation. Les flèches rouges et l'échelle de couleur caractérisent les propriétés intrinsèques des sous-joints de grain.}
  \label{fig:EBSD_nucleation}}
\end{figure}

\end{tcolorbox}

\subsection{Modélisation numérique de l'impact de la déformation en prenant en compte la recristallisation dynamique}
\label{sec:r3ice}

Mes travaux se sont focalisés sur la proposition et l'implémentation d'une nouvelle formulation rhéologique pour prendre en compte l'effet de la recristallisation dynamique sur l'évolution des textures et donc sur la réponse en déformation de la glace. Cette formulation a été validée avec succès pour différentes conditions expérimentales : compression, traction et cisaillement.

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
                    breakable,
                    overlay broken = {
                        \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
                        (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
                      colback=white!5!white,
                      colframe=green1!100!black,
                      coltitle=black!100!black,
                  title= Une nouvelle formulation rhéologique issues des observations de laboratoire
                 ]
\emph{Publications : } \textcolor{green3}{\textcite{Richeton2017,Chauve2024}}
\tcblower

%\begin{minipage}{0.5\textwidth}

La richesse des observations expérimentales a permis d'améliorer des formulations de plasticité cristalline \textcolor{green3}{\parencite{Richeton2017}} et de proposer de nouvelle formulation pour la recristallisation \textcolor{green3}{\parencite{Chauve2024}}. Cette formulation repose sur l'ajout d'un attracteur $\mathbf{c_0}$  qui simule l'effet de la recristallisation sur l'orientation des axes cristallographique, en sus de la déformation. Cet attracteur $\mathbf{c_0}$ est défini à partir de l'état des contraintes locales.

\textbf{Cette nouvelle formulation} couplée à une loi de comportement pour le mono-cristal et implémentée dans un modèle à champ complet résolu par élément finis, \textbf{a permis, pour la première fois, de reproduire l'évolution des textures de recristallisation} pour différentes configurations expérimentales dont le cisaillement (\cref{fig:r3ice_shear}).
%\end{minipage}
%\begin{minipage}{0.05\textwidth}
%\hfill 
%\end{minipage}  
%\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{Figures/Journaux2017.png}
    \caption{Comparaison entre les textures simulées et les textures mesurées expérimentalement pour trois déformations macroscopiques ($\gamma=0.2,~0.4,~2.0$). Le plan de cisaillement est défini par $+Y$  $\left(\frac{\partial u_x}{\partial y}<0\right)$.}
    \label{fig:r3ice_shear}
\end{figure}
%\end{minipage}

\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[enhanced, 
  breakable,
  overlay broken = {
      \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
      (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
    colback=white!5!white,
    colframe=green1!100!black,
    coltitle=black!100!black,
title= Etude de l'endomagement des roches mères par microfracturation hydrolique
]
\emph{Publications :} \textcolor{green3}{\textcite{Chauve2020}}
\tcblower

Lors de mon post-doctorat à l'université d'Oslo, mes travaux se sont concentrés sur un autre matériau : les roches mères. J'ai modélisé l'impact de la microfracturation sur la perméabilité de la roche en utilisant un modèle hydromécanique basé sur la méthode des éléments discrets. J'ai mis en évidence l'importance de la stratification du matériau afin de favoriser la perméabilité.


\end{tcolorbox}

\subsection{Vers les mesures géophysiques pour une meilleure prise en compte de la complexité rhéologique}

Les mesures géophysiques sont essentielles afin de valider les formulations dérivées d'essais expérimentaux, car elles permettent de caractériser les processus de déformation dans des gammes de contraintes et de vitesses de déformation à des valeurs non atteignables en laboratoire (contrainte < $0.1~MPa$, vitesse de déformation $< 10^{-10}~s^{-1}$).

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
                    breakable,
                    overlay broken = {
                        \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
                        (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
                      colback=white!5!white,
                      colframe=green1!100!black,
                      coltitle=black!100!black,
                  title= Glacier d'Argentière : cartographie des textures
                 ]
                 
Dans la continuité de \textcolor{green3}{\textcite{Chauve2024}}, l'objectif est de combler le gap entre les études de laboratoire et l'échelle géophysique. Pour cela, nous travaillons sur le glacier d'Argentière (massif du Mont-Blanc), qui est un des sites d'étude privilégiés à l'IGE et donc l'un des glaciers les plus documentés. L'objectif est de réaliser une cartographie de l'état de  déformation en surface du glacier à partir des sorties du modèle numérique de glacier \href{https://elmerice.elmerfem.org/}{Elmer/Ice}, afin de prédire les textures cristallographiques qui en résultent via le modèle décrit en \cref{sec:r3ice}. Ces simulations permettront de sélectionner des zones  d'échantillonnage en surface du glacier pour caractériser leurs textures.  \textbf{Ces données permettront de paramétrer la formulation de la recristallisation dans la loi rhéologique en intégrant les spécificités du glacier (températures variables, conditions de déformation changeantes). Cette paramétrisation est nécessaire pour l'implémentation de ce comportement dans un modèle grande échelle.}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
                    breakable,
                    overlay broken = {
                        \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
                        (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
                      colback=white!5!white,
                      colframe=green1!100!black,
                      coltitle=black!100!black,
                  title= Glacier de Planpincieux : des mesures géophysiques au service du risque glaciaire
                 ]

Dans le cadre d'une collaboration avec le groupe de recherche de la \emph{Fondazione Montagna Sicura}, je dirige une campagne de terrain dans le but de comprendre la dynamique du glacier de Planpincieux qui a subit des accélérations significatives ces dernières années et celle du sérac Whymper (massif du Mont-Blanc). 

Pour cela, une campagne de mesure a été effectuée en juin 2024, déployant une instrumentation variée, en surface et dans des forages, afin de caractériser le régime hydrologique (sismomètres, fibres optiques, piézomètres), les déformations du glacier (GPS, fibres optiques, inclinomètres) et les propriétés de la glace (sonde acoustique et optique, fibres optiques). \textbf{Alors que la pertinence des mesures sismiques pour l'étude du régime hydrologique a été démontrée dans le cadre de l'ANR Saussure\footnote{\url{https://saussure.osug.fr/}}, les mesures géophysiques pour caractériser les propriétés rhéologiques de la glace restent un challenge. L'ensemble de ces mesures permettront de comprendre le régime de déformation de ce glacier et les variations du frottement basal dans le but d'estimer sa stabilité future via la modélisation.}

\end{tcolorbox}


\subsection{Pour une science ouverte et reproductible}

Je considère que la science ouverte est essentielle pour établir des connaissances robustes et pérennes. Dans cette optique, j'utilise et développe des outils libres (\emph{open source}), documentés et accessibles comme, par exemple, un outil de traitement de données cristallographiques (paquet python\footnote{\url{https://gricad-gitlab.univ-grenoble-alpes.fr/mecaiceige/tools/lib_python/xarray_aita}},documentation\footnote{\url{https://mecaiceige.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/tools/documentations/AITA-book/docs/intro.html}}). De plus, je publie mes articles en accès ouvert en les déposant sous l'archive ouverte HAL ou via des revues en accès libre diamant comme mon dernier article \textcolor{green3}{\parencite{Chauve2024}} publié dans les \emph{Comptes Rendus Mécanique} de \emph{l'Académie des Sciences}. Je m'efforce également de fournir toutes les informations nécessaires à la reproduction des résultats, en rendant ces données ouvertes et facilement accessibles (code git\footnote{\url{https://gricad-gitlab.univ-grenoble-alpes.fr/mecaiceige/tools/ice-polycrystal-models/rheolef_cti}}, documentation du code\footnote{\url{https://mecaiceige.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/tools/ice-polycrystal-models/ipms_documentation/docs/Rheolef_doc/rheolef_main.html}}, production de l'article\footnote{\url{https://gricad-gitlab.univ-grenoble-alpes.fr/mecaiceige/publication/chauve_et_al_r3ice}}). Je suis engagé à poursuivre cette démarche et partager cette philosophie en contribuant à la plateforme de calcul de l'IGE\footnote{\url{https://github.com/ige-calcul}}.


\section{Projet Scientifique : Analyse multi‑échelle de la rhéologie des matériaux glacés : des connaissances pour modéliser la dynamique à court, moyen et long terme de la cryosphère.}

\subsection{Objet étudié et objectif général du
projet}


\subsubsection{Pourquoi étudier la rhéologie des matériaux glacés ?}

Le matériau glace est un élément essentiel de notre cryosphère, au cœur d'enjeux sociétaux majeurs pour les territoires montagneux et leurs populations. Les glaciers de montagne sont une source cruciale d'eau potable pour les habitants et les activités économiques, notamment l'agriculture, l'énergie et les loisirs, pour les vallées en aval. La capacité à prédire leur évolution à moyen et long terme est donc capitale pour élaborer des politiques de gestion de l'eau efficaces.

La présence des glaciers induit des risques significatifs pour les régions en contrebas et leurs habitants, avec des dangers potentiels tels que les ruptures de poches d'eau ou de lacs supra-glaciaires (\cref{fig:schemaglacier}, \#4 et \#5), les effondrements glaciaires (\cref{fig:schemaglacier}, \#6) ou de glaciers rocheux \parencite{Marcer2020}, les chutes de séracs (\cref{fig:schemaglacier}, \#3) et les avalanches de glace. La compréhension et la prédiction de ces phénomènes restent un défi majeur.

La modélisation du comportement des glaciers de montagne est complexe et découle de l'interaction entre divers processus couplés. En effet, la réponse des glaciers au climat est double : d'une part, le climat influence directement leur volume par le biais du bilan de masse de surface\footnote{Le bilan de masse de surface est la différence entre l'accumulation (précipitations neigeuses) et l'ablation (fonte).}, et d'autre part, il impacte leur géométrie à travers des processus dynamiques liés à l'écoulement de la glace, redistribuant la glace des zones d'accumulation en amont aux zones d'ablation en aval. Dans le contexte d'un climat changeant, la réponse de ces glaciers est amenée à subir des changements importants pouvant modifier leur écoulement, la fréquence et l'intensité des risques associés, ainsi que les apports en eau \parencite{IPCC2023}.

Par exemple, le recul d'un glacier peut induire le retrait de la langue terminale du glacier sur des pentes plus raides, créant de nouvelles zones de séracs (\cref{fig:schemaglacier}, \#3) et/ou menaçant la stabilité du glacier (glacier des Bossons). 
L'augmentation des températures, et donc de la fonte, modifie le régime thermique du glacier et les conditions de frottement à la base. De ces transformations peuvent découler les effondrements de glaciers observés récemment (glacier Aru, Tibet, 2016, 9 victimes\footnote{\href{https://www.washingtonpost.com/news/morning-mix/wp/2016/12/12/a-tibetan-glacier-mysteriously-collapsed-and-killed-9-now-researchers-offer-answers/}{Journal : \emph{the Washington Post}}}, \cref{fig:schemaglacier}, \#4 \textcite{Gilbert2018}; glacier Allalin, Suisse, 1965, 88 victimes, \textcite{NaaimBouvet2015}; glacier Marmolada, Italie, 2022, 6 victimes\footnote{\href{https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/04/le-drame-du-glacier-de-la-marmolada-nouvelle-illustration-de-l-impact-du-rechauffement-climatique_6133191_3244.html}{Journal : \emph{Le Monde}}}).

La fonte et le retrait glaciaire peuvent également induire la formation de nouveaux lacs pro- et/ou supra-glaciaires (\cref{fig:schemaglacier}, \#4) ou de poches d'eau (\cref{fig:schemaglacier}, \#5) pouvant être à l'origine ou contribuer à des laves torrentielles lors de leur vidange (glacier de Tête Rousse, Massif du Mont Blanc, 1892, 175 victimes, \textcite{NaaimBouvet2015}; glacier de Bonne Pierre, Massif des Écrins, 2024\footnote{\href{https://www.liberation.fr/environnement/climat/crue-destructrice-en-isere-un-lac-glaciaire-parmi-les-suspects-20240702_AQUDSHSADJBCPOWTXRO5WKTMVI/}{Journal : \emph{Libération}}}).


Le comportement mécanique de la glace est un élément clé de contrôle de la réponse dynamique des glaciers. Les lois rhéologiques qui le représentent dans les modèles numériques sont encore simplistes et nécessitent d'être reformulées pour prendre en compte un matériau glace complexe (biphasé, contenant des impuretés et de l'eau liquide). %
Afin de relever ce défi, je propose une approche intégrée en couplant  des essais en laboratoires, des mesures de terrain et de la modélisation dans le but de prendre en compte la complexité de la réponse mécanique du glacier.


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{Figures/glacier.png}
  \caption{Coupe schématique d'un glacier illustrant les principaux termes associés au glacier ainsi que différents aléas associés. \textbf{\#1} Profil de vitesse vertical typique d'un glacier illustrant les hétérogénéités de déformation. \textbf{\#2} Illustration du frottement basal entre la glace et le socle rocheux montrant une cavité remplie d'eau. \textbf{\#3} Sérac Whymper dans le massif du Mont-Blanc. \textbf{\#4} Lac du Mont-de-Lans formé lors du retrait glaciaire par une digue de glace (droite) et une moraine (gauche). \textbf{\#5} Poche d'eau du glacier de Tête Rousse. \textbf{\#6} Glacier ARU-2 au Nepal après l'effondrement de celui-ci en 2016. Adapté depuis \textcite{NaaimBouvet2015}.\label{fig:schemaglacier}}
  \end{figure}

\subsubsection{Objectif général}

Dans les modèles d'écoulements à grande échelle, la glace est modélisée comme un matériau pur, froid (sans présence d'eau liquide interstitielle) et mécaniquement isotrope. Ces hypothèses simplificatrices sont utilisées en raison du manque de connaissance de l'état des glaciers et du manque de formulations rhéologiques adaptées à la complexité des mécanismes de déformation.

Je propose de travailler sur la \textbf{rhéologie} du matériau glace et des mélanges glace/roche, à l'aide d'une approche \textbf{multi-échelle} allant de \textbf{l'expérience de laboratoire aux mesures géophysiques}. L'objectif est de contraindre les processus à l'œuvre lors de la sollicitation mécanique de ces matériaux afin de proposer et d'implémenter de \textbf{nouvelles lois de comportement} nécessaires aux modèles numériques.


\subsection{Les processus physiques contrôlant la physique des glaciers}

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
  breakable,
  overlay broken = {
      \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
      (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
    colback=white!5!white,
    colframe=green1!100!black,
    coltitle=black!100!black,
title= Processus physiques d'intérêt
]
Les risques glaciaires et périglaciaires, issus de la rupture de la glace ou l'accélération de l'écoulement, sont contrôlés par les sollicitations et les propriétés de la glace. Une bonne connaissance des \textbf{propriétés de la glace} dans l'ensemble du glacier associé à \textbf{une paramétrisation adéquate de la loi de comportement} sont encore manquantes pour prédire correctement \textbf{la redistribution locale de la sollicitation}. Actuellement, la glace des glaciers est modélisée comme une glace froide et sans impureté.

\end{tcolorbox}

Sous l'effet de son poids, la glace s'écoule le long des reliefs. L'écoulement du glacier résulte de la somme de deux termes que sont la vitesse de glissement à l'interface glace/socle rocheux (\ref{fig:schemaglacier}, \#2) et la déformation de la glace dans son épaisseur (\ref{fig:schemaglacier}, \#1).


\begin{minipage}{0.56\textwidth}
  Dans le cas du frottement basal, deux configurations peuvent être distinguées : (i) si la glace à l'interface est froide ($T<T_{fusion}$), la vitesse de glissement est nulle (ii) si la glace à l'interface est tempérée ($T>T_{fusion}$), le glacier glisse sur l'interface en fonction des propriétés du socle rocheux (rugosité, géologie) et de l'hydrologie sous-glaciaire.

  La déformation est accommodée par des mécanismes de plasticité cristalline contrôlés par des processus à la micro-échelle (voir \cref{sec:trav_ant}). Les profils de déformation, mesurés à l'aide de chaînes d'inclinomètres (\cref{fig:strain_inclino}), montrent que la majorité de la déformation est accommodée dans les couches proches du socle rocheux, là où les contraintes induites par la colonne de glace sont maximales.
  La contrainte appliquée $\sigma$ et la vitesse de déformation du matériau $\dot{\varepsilon}$ sont reliées par \textbf{la propriété intrinsèque du matériau, sa viscosité} $\mathbf{\eta}$. Ce lien est donné par une loi de type Norton-Hoff, aussi appelée loi de Glen pour la glace : $\sigma=2 \eta \dot{\varepsilon}$ \parencite{Glen1955}. La viscosité de la glace dépend fortement de la température \parencite{PatersonW.S.B.2010}. Une glace chaude ($T=-10^{\circ}C$) se déforme dix fois plus vite qu'une glace froide ($T=-30^{\circ}C$). Les modèles numériques, comme \href{https://elmerice.elmerfem.org/}{Elmer/Ice}, incluent cette paramétrisation liée à la température ($\eta(T)$). Néanmoins, la prise en compte de cet effet \textbf{ne permet pas de reproduire les profiles de déformation mesurés et \emph{de facto} la redistribution des contraintes} nécessaire à une modélisation physique des glaciers (\cref{fig:strain_inclino}, courbe Viscosité fixe).
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.02\textwidth}
  \hfill 
\end{minipage}  
\begin{minipage}{0.42\textwidth}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.9\columnwidth]{Figures/StrainCurve.png}
    \caption{Comparaison entre la déformation mesurée par des chaînes d'inclinomètres et des sorties de modèles numériques. Bleu: Viscosité fixe. Trait tireté : Viscosité variable \parencite{RoldanBlasco2024}.
    \label{fig:strain_inclino}}
  \end{figure}
\end{minipage}

D'autres mécanismes sont aussi connus pour modifier la viscosité. Par exemple, le développement de textures de déformation et de recristallisation peut adoucir la glace d'un facteur dix. De plus, une prise en compte réaliste de cet effet nécessite une formulation de la viscosité dépendant de la direction de sollicitation (i.e. $\eta=$ tenseur d'ordre 4). Les détails sur l'effet de la texture sont présentés dans les travaux antérieurs (\cref{sec:trav_ant}). Cet effet est très rarement pris en compte dans les simulations grandes échelles faute de formulation numériquement efficace. Néanmoins, ce mécanisme bénéficie d'un regain d'intérêt récent avec la proposition de nouveaux formalismes (\textcolor{green3}{\textcite{Chauve2024}}, \textcite{Rathmann2021,Rathmann2022,Rathmann2022a,Richards2021,Richards2022}).


\begin{tcolorbox}[enhanced, 
  breakable,
  overlay broken = {
      \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
      (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
    colback=white!5!white,
    colframe=green1!100!black,
    coltitle=black!100!black,
title= Verrou scientifique $\#1$ : La glace tempéré et la teneur en eau
]

Dans les glaciers tempérés, la glace contient de l'eau liquide dont la teneur peut varier en fonction de la sollicitation et la localisation dans le glacier. Les lois rhéologiques actuellement utilisées ne prennent pas en compte cette variabilité, car les données expérimentales sont difficiles à obtenir. Pour cela, il est nécessaire d'avoir une régulation précise de la température à $0^\circ C$ pendant l'expérience, ce qui est difficile, mais également \textbf{d'être capable de mesurer en continu l'évolution de la teneur en eau au cours de l'essai.}

%La présence d'eau liquide dans la glace modifie sa viscosité \parencite{Duval1977,Adams2021}. Il est nécessaire d'avoir une quantification de l'évolution de la viscosité avec la teneur en eau $W$. De plus, la prise en compte de la teneur en eau $W$ dans les modèles nécessite \textbf{une équation permettant de prédire son évolution avec la sollicitation} $\left(\frac{\partial W}{\partial t}\right)$.

\end{tcolorbox}

La glace tempérée ($T=T_{fusion}$) constitue une proportion importante des glaciers et des calottes polaires, notamment proche du socle rocheux ou le flux géothermique apporte de la chaleur. Elle se caractérise par la présence d'eau liquide interstitielle ayant un impact sur la viscosité \parencite{Duval1977,Adams2021}. Les études expérimentales, peu nombreuses, ont montré qu'un pourcent d'eau liquide adoucie la glace d'un facteur trois. \textcite{RoldanBlasco2024} ont ajusté la viscosité avec la profondeur afin de reproduire au mieux le profil de déformation (\cref{fig:strain_inclino}, trait tireté noire). Un tel ajustement pourrait s'expliquer par une teneur en eau variant entre 0 et 3\% d'après la formulation proposée par \textcite{Duval1977}. Ces valeurs sont dans l'ordre de grandeur de celles mesurées dans le glacier d'Argentière \parencite{Vallon1976}. Néanmoins, \textbf{aucune loi d'évolution du contenu en eau en fonction de la déformation n'a été proposée à ce jour} à cause des difficultés expérimentales associées à la régulation en température nécessaire pour ces études.  Récemment, \textcite{Adams2021,Fowler2023} ont réussi à avoir une régulation en température satisfaisante en utilisant un mélange glycol/eau. Ce verrou levé, il est possible de proposé une paramétrisation de l'évolution de la teneur eau avec la déformation si l'on peut mesurer cette teneur au cours de l'essai (\cref{sec:expT0}).

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
  breakable,
  overlay broken = {
      \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
      (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
    colback=white!5!white,
    colframe=green1!100!black,
    coltitle=black!100!black,
title= Verrou scientifique $\#2$ : Les mélanges glace/roche à la température de fusion
]

Le comportement de mélanges glace/roche au point de fusion n'a pas été étudié expérimentalement, car les mêmes verrous expérimentaux que pour la glace tempérée s'appliquent. Les mélanges glace/roche sont présents proches de l'interface entre le socle rocheux et le glacier. \textbf{Leur rhéologie spécifique aura nécessairement un impact sur l'écoulement, notamment via les lois de frottement.}

\end{tcolorbox}

L'ajustement empirique de la viscosité effectué par \textcite{RoldanBlasco2024} n'a pas permis de reproduire la forte variabilité du profil de déformation dans les dix derniers mètres (\cref{fig:strain_inclino}). Un autre mécanisme susceptible d'impacter la viscosité est la présence d'un mélange glace/roche proche du socle rocheux. Deux stratigraphies mesurées dans un trou de forage sur le glacier de Planpincieux sont visibles sur la figure \ref{fig:dirt_ice}, une au milieu du glacier ($55~m$), l'autre proche du fond du glacier ($97~m$). La première montre une glace "propre" (\cref{fig:dirt_ice}(a)) alors que la seconde est un mélange glace/roche avec des particules allant de quelques millimètres jusqu'au centimètre. Ces particules impactent la viscosité du matériau. Celle-ci dépend, entre autre, de la proportion de particules, leurs tailles, leurs formes. De nombreuses expériences ont été réalisées pour des mélanges glace/roche pour des mélanges froids, mais aucune pour des mélanges tempérés. \textbf{De plus ces expériences sont parfois contradictoires notamment pour les essais proches du point de fusion ($\mathbf{T=-1^\circ C}$).} Pour un même volume de particules, certaines expériences montrent un adoucissement et d'autre un durcissement \parencite[pour synthèse]{Moore2014}. Ceci montre que le volume de particules n'est pas suffisant pour décrire l'impacte sur la viscosité et que sa distribution doit aussi être considérée (taille et forme des particules). Pour cela, il est nécessaire d'explorer les mécanismes contrôlant la déformation. De telles études sont possibles aujourd'hui avec la démocratisation de l'imagerie volumique par tomographie permettant de suivre les déformations au cours des essais expérimentaux (\cref{sec:expT0}).


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\columnwidth]{Figures/dirt_ice.png}
  \caption{Stratigraphie haute définition prise avec une sonde optique dans un forage du glacier de Planpincieux en juin 2024 à différentes profondeurs \emph{(a)} $55~m$ de profondeur ou la glace présente peu d'impuretés (b) $93.5~m$ de profondeur, proche du socle rocheux ($97~m$), ou de nombreuses particules de granite sont visibles (taille : de $5~cm$ à quelques $mm$).
  \label{fig:dirt_ice}}
\end{figure}


\subsection{Expérimentations et mesures géophysiques au service de la rhéologie}


\subsubsection{L'expérimentation de laboratoire pour contraindre les processus physiques}
\label{sec:expT0}

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
  breakable,
  overlay broken = {
      \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
      (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
    colback=white!5!white,
    colframe=green1!100!black,
    coltitle=black!100!black,
title= Verrou technique \#1 : Mesure continue de la teneur en eau lors d'essais expérimentaux
]

La mesure \emph{in-situ} de la teneur en eau constitue un challenge technique. Ces mesures n'ont encore jamais été réalisées sur la glace. 


\end{tcolorbox}

Les expériences sur la glace tempérée estiment la teneur en eau par mesure calorimétrique \parencite{Duval1977,Adams2021,Fowler2023}. Cette technique repose sur la mesure de la vitesse de propagation d'une onde de froid dans l'échantillon, à l'aide de thermistances. Par conséquent, cette mesure est destructive et ne permet pas de suivre la teneur en eau au cours de la déformation. Aucune mesure continue n'a pour l'instant été proposée, car les essais à la température de fusion sont complexes, puisqu'ils nécessitent un contrôle précis de la température. Ce contrôle a été obtenu récemment en positionnant l'échantillon dans un mélange glycol/eau asservit en température \parencite{Adams2021,Fowler2023}.

Ce verrou levé, nous pouvons envisager deux solutions techniques afin de réaliser des mesures \emph{in-situ} de la teneur en eau. La première repose sur des mesures acoustiques, utilisant le contraste de vitesse de propagation d'une onde acoustique dans la glace et dans l'eau ($v_{glace}=3800~m.s^{-1}$, $v_{eau}=1500~m.s^{-1}$). La seconde utilise le contraste de la résistivité électrique entre la glace et l'eau pour remonter au contenu en eau. Cette seconde méthode a montré son potentiel dans la mesure du contenu en eau dans le manteau neigeux \parencite{Mavrovic2020}, ou dans le permafrost \parencite{Oldenborger2018}, ouvrant la perspective d'imagerie volumique du contenu en eau par Imagerie à Résonance Magnétique (IRM) au cours de l'essai \parencite{Adachi2020}. \textbf{Je propose de développer et d'évaluer le potentiel de ces techniques afin d'établir une méthode permettant le suivi du contenu en eau avec la déformation.}

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
  breakable,
  overlay broken = {
      \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
      (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
    colback=white!5!white,
    colframe=green1!100!black,
    coltitle=black!100!black,
title= Verrou technique \#2 : Suivis \emph{in-situ} de la déformation par tomographie aux rayons X.
]

Afin de proposer de nouvelles formulations physiques pour les mélanges glace/roche tempérés, il est nécessaire de comprendre les mécanismes de localisation de la déformation à petite échelle, à l'origine des résultats contradictoires de la littérature. Pour cela, la méthode de tomographie aux rayons X, adaptée à une utilisation au froid, permet d'envisager un suivi \emph{in-situ} de l'évolution du matériau nécessaire afin de révéler le lien entre les hétérogénéités du matériau et la localisation de la déformation.

\end{tcolorbox}

La tomographie permet de caractériser les processus de déformation dans le volume, lorsque le matériau possède différentes phases avec un contraste de densité. %Jusqu'à lors limité à des expériences lourdes nécessitant une ligne synchrotron \parencite{McBeck2020}, l'avènement des tomographes de laboratoire permet d'envisager un suivi \emph{in-situ} de l'évolution du matériau pendant la déformation fin de révéler le lien entre les hétérogénéités du matériau et la localisation de la déformation.
Dans le cadre de ce projet, j'adapterai des essais mécaniques à l'environnement contraint des tomographes de laboratoire disponibles au sein des laboratoires Grenoblois (CEN, 3SR, SIMAP). Une presse spécifique sera adaptée de \textcite{Bernard2022} pour tenir compte des contraintes liées à la présence de particules.
Ces essais à petites échelles seront couplés à des tests mécaniques plus classiques afin de s'affranchir des effets de taille caractéristique.
\textbf{L'étude de ces processus physiques permettra d'éclaircir les phénomènes menant aux résultats contradictoires synthétisés par \textcite{Moore2014} afin de proposer des lois de comportement pour les mélanges glace/roche tempérés.}


\subsubsection{Les mesures géophysiques pour contraindre le changement d'échelle spatio-temporelle du laboratoire aux objets glaciaires}

\begin{tcolorbox}[enhanced, 
  breakable,
  overlay broken = {
      \draw[line width=1mm, green1, rounded corners]
      (frame.north west) rectangle (frame.south east);},
    colback=white!5!white,
    colframe=green1!100!black,
    coltitle=black!100!black,
title= Verrou scientifique \#2 : De l'anisotropie élastique aux propriétés du matériau. 
]

Les mesures de l'anisotropie élastique sont riches, mais afin de remonter aux propriétés structurales du matériau (texture, contenu en eau, contenu en roche), nécessaires à la validation des lois rhéologiques, il faut évaluer la contribution de chaque composante sur l'anisotropie élastique. \textbf{La combinaison de mesures novatrices permettant de caractériser les propriétés structurales du matériau indépendamment de la déformation dans les glaciers permettra de valider l'utilisation des lois obtenues en laboratoire pour les glaciers}. 

\end{tcolorbox}

Les mesures géophysiques peuvent permettre de valider les lois de comportement obtenues en laboratoire à forte contrainte et forte vitesse de déformation ($\sigma_{lab} > 0.2~MPa$, $\dot{\varepsilon}_{lab}>10^{-8}~s^{-1}$) dans les conditions des glaciers (faible contrainte, faible vitesse de déformation $\dot{\varepsilon}_{glacier}<10^{-10}~s^{-1}$).

Pour cela, de nombreux profils de déformation ont été mesurés à l'aide de chaines d'inclinomètres depuis plus de 70 ans \parencite[entre autres]{Hooke1992,Keller2012,Maier2021,Maier2019,Perutz1950,Shreve1970}. Cependant, \textbf{ces mesures n'ont jamais été couplées à des mesures caractérisant les propriétés mécaniques de la glace} afin de contraindre les lois rhéologiques.

Dans ce projet, j'utiliserai différents outils afin d'accéder aux propriétés structurales de la glace (texture, contenu en eau, contenu en roche) comme les mesures stratigraphiques par sonde optique (\cref{fig:dirt_ice}(b), \textcite{Miles2021,Hubbard2008}), des mesures de résistivité électrique, et les mesures d'anisotropie élastique par sonde acoustique  \parencite{Gusmeroli2012,Maurel2016,Kluskiewicz2017} ou par mesure sismique avec la fibre optique \parencite{Fichtner2023}.

L'ensemble de ces mesures couplées aux mesures de déformation par inclinomètre ou par fibre optique constitue \textbf{l'information nécessaire à la validation des lois rhéologies de laboratoire pour les glaciers.}

\subsection{Méthodologie}

Je propose de travailler en parallèle sur l'expérimentation et les mesures géophysiques, afin qu'elles puissent s'enrichir mutuellement (\cref{fig:echeanchier}). Par exemple, la solution technique de mesure de la teneur en eau en laboratoire pourra apporter des indices sur l'inversion des propriétés mécaniques du matériau, car les deux mesures reposent sur des mesures acoustiques.

La partie expérimentale se divise en deux temps, l'étude de la teneur en eau suivit de l'étude de mélanges glace/roche tempérés. La seconde bénéficiera des développements de la première. De plus, l'incorporation des mesures tomographiques bénéficiera de l'expertise développée dans le cadre du projet \emph{Mecasnow} (Guillaume Chambon, Maurine Montagnat - IGE).% qui démarre un travail expérimental sur la neige humide utilisant cette technique.

Du côté des mesures géophysiques, je propose de travailler sur deux glaciers dans le massif du Mont Blanc. Dans un premier temps, j'instrumenterai le glacier d'Argentière pour l'étude de la glace tempérée. Ce glacier est le candidat idéal pour cette étude, car il est le site d'instrumentation privilégié du laboratoire IGE\footnote{Le glacier d'Argentière fait partie du Service National d'Observation (SNO) \href{https://glacioclim.osug.fr/}{\emph{Glacioclim}}.}. Par conséquent, la quantité de données de qualités (topographie du socle rocheux, bilan de masse de surface) permettra d'évaluer précisément l'impact de la prise en compte de la teneur en eau sur l'écoulement.

Dans un second temps, je souhaite m'intéresser au glacier de Taconnaz qui est un glacier polythermal\footnote{Un glacier polythermal présente à la fois des zones froides et des zones tempérées.} se terminant par une chute de sérac. Ce lieu d'étude permettra d'évaluer l'impact des nouvelles formulations rhéologiques dans des conditions plus complexes.

Les campagnes de mesures géophysiques nécessaires à mon projet pourront s'appuyer sur le savoir faire du service technique de l'IGE (Mylène Bonnefoy, Emmanuel Thibert, Luc Piard, Olivier Laarman). En particulier, les forages glaciaires sont une force de l'IGE structurés autour de la plateforme Française de Forage Glaciaire (F2G) labellisée Parc d’Instruments National (PIN) (Olivier Alemany, Luc Piard)\footnote{\url{https://forage-glaciaire.osug.fr/}}.


\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{Figures/echeancier.png}
  \caption{Organisation de mon projet sur 5 ans.
  \label{fig:echeanchier}}
\end{figure}


\subsection{Perspectives à moyen et long terme}

Le développement de nouvelles formulations rhéologiques permettant de contraindre la complexité du matériau glace et des mélanges roche/glace améliorera les modélisations numériques, notamment celles portant sur les risques. Je participerai à l'implémentation de ces lois d'écoulements dans les modèles grandes échelles (\href{https://elmerice.elmerfem.org/}{Elmer/Ice}) en co-encadrant un doctorant sur ce sujet (Olivier Gagliardini, Adrien Gilbert et/ou Fabien Gillet-Chaulet). De plus, ces implémentations bénéficieront aux modèles opérationnels en cours de développement au sein du projet \href{https://risknat.org/appui-a-la-gestion-des-risques-naturels/prevention-des-risques-dorigine-glaciaire-et-periglaciaire-paprog/}{PAPROG} (Olivier Gagliardini, Julien Brondex) permettant de construire l'état initial nécessaire aux modèles de lave torrentiel (Guillaume Chambon, Thierry Faug).

De plus, les mesures géophysiques novatrices permettront d'évaluer les paramètres importants lors de déstabilisations glaciaires (chute de sérac, effondrement glaciaire), facilitant ainsi le développement de réseaux de surveillance des risques glaciaires. Ce travail pourra être mené conjointement avec les services publics opérationnels tels que le service du RTM\footnote{Restauration des Terrains de Montagne} de l'ONF\footnote{Office National des Forêts} ou par le biais de collaborations transalpines dans le cadre de projets Interreg (\href{https://www.alpine-space.eu/}{Alpine Space} ou \href{https://www.interreg-alcotra.eu/fr}{Alcotra}).

D'un point de vue de la science fondamentale, les perspectives sont multiples. Je souhaite garder une expertise sur le comportement mécanique des matériaux, mais les outils mis en place pourront trouver des applications dans l'étude des avalanches de neige humide, des chutes de roches liées au recul du permafrost de parois et des glaciers rocheux. Je souhaite développer des collaborations sur ces thématiques dans le futur avec le CNRM-CEN-Grenoble (Neige Calonne, Frédéric Flin, Pascal Hagenmuller) et Edytem-Chambéry (Xavier Bodin, Florence Magnin, Ludovic Ravanel).


\subsection{Intégration du projet à l'IGE}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{Figures/integrationIGE.png}
  \caption{Mon intégration dans le paysage scientifique de l’IGE pour l’étude de la rhéologie de la glace pour les risques glaciaires.
  \label{fig:inteIGE}}
\end{figure}

\textbf{Ma candidature contribuera à renforcer les collaborations initiées entre l'équipe CryoDyn (Cryosphere Dynamics) et ECRINS (Risques gravitaires et cryosphère en montagne)}, issue de l'intégration de l'unité ETNA à l'IGE en 2023.

Mon projet contribue à renforcer la thématique sur la rhéologie des matériaux, notamment de la glace, à partir d'expérimentations et de l'observation des glaciers de montagne. Mes compétences permettront de \textbf{créer une synergie entre l'expérimentation de laboratoire, l'observation et la modélisation afin de développer une expertise sur les processus liés aux risques glaciaires et périglaciaires.}

Les besoins de modélisation physique incluant des rhéologies adaptées sont critiques dans un contexte de sollicitations accrues des pouvoirs publics sur les risques glaciaires et les rétro-analyses d'aléas.

Plus généralement, mon projet s'inscrit dans les orientations scientifiques générales de l'INRAE2030 : \textbf{Répondre aux enjeux environnementaux et gérer les risques associés (OS 1)} et en particulier dans l'\textbf{Évaluation et gestion des risques naturels et climatiques (OS 1.4)}.

\subsection{Autres collaborations nationales et internationales}

Mon projet s'appuiera sur des collaborations déjà établies avec divers organismes. Les aspects expérimentaux, comme la caractérisation microstructurale, seront réalisés en partenariat avec Géosciences Montpellier pour l'EBSD (Andréa Tommasi, Fabrice Barou) et les projets \emph{Musitox} (Sabine Rolland du Roscoat - 3SR) et \emph{Mecasnow} (Guillaume Chambon - IGE) pour la tomographie. L'analyse d'images de tomographie pour l'étude des processus physiques bénéficiera de collaborations avec le laboratoire 3SR-Grenoble (Olga Stamati) et l'EPFL-Lausanne (Edward Andò) à travers l'utilisation de logiciel \href{https://gitlab.com/spam-project/spam}{SPAM}.

Les aspects de mesures géophysiques s'appuyeront sur la collaboration initiée avec la \emph{Fondazione Montagna Sicura} à Courmayeur (Italie), ainsi que sur les ressources de la région grenobloise (Olivier Coutant, ISTerre-Grenoble).

Enfin, la formulation et l'implémentation de rhéologies adaptées pourront se faire selon les méthodes numériques choisies via différentes collaborations : éléments finis (Pierre Saramito, LJK-Grenoble ; Romain Quey, Mines Saint-Etienne ; Thiebaud Richeton, LEM3 Metz), méthodes FFT (Hervé Moulinec, LMA-Marseille), éléments discrets (Luc Scholtès, LMV-Clermont-Ferrand) et homogénéisation (Javier Signorelli, Instituto de Física de Rosario-Argentine et Olivier Castelnau, Laboratoire PIMM, Paris).

\subsection{Financement du projet}

La partie expérimentale de mon projet se base sur des infrastructures déjà existantes au laboratoire, telles que des chambres froides dédiées à la mécanique, mises aux normes environnementales en 2023, ainsi que sur les outils de caractérisation microstructurale.
Les mesures géophysiques seront appuyées par la collaboration initiée avec la \emph{Fondazione Montagna Sicura} et pourront également s'intégrer dans l'ERC REASSESS porté par Florent Gimbert (2024-2029).

La partie modélisation numérique est soutenue par un contrat doctoral (Antonin Hilzheber - 2024-2027, Encadrement : Maurine Montagnat, Florent Gimbert, \textcolor{green3}{Thomas Chauve}) pour poursuivre les développements que j'ai initiés sur la modélisation des textures de recristallisation. Ces travaux bénéficieront du soutien de l'ERC Rheovolution (2020-2026).

Dès mon arrivée, je déposerai un projet ANR JCJC centré sur l'étude de la glace tempérée pour financer du personnel non-permanent (thèse, post-doc ou ingénieur) afin de développer une presse répondant aux contraintes expérimentales. D'autres sources de financement pourront être envisagées, comme le \href{https://www.tec21.fr/}{\emph{Labex TEC21}}, le \href{https://www.osug.fr/le-labex/presentation/}{\emph{Labex OSUG}}, ou le \href{https://www.pepr-risques.fr/fr}{\emph{PEPR Risques}}.

\printbibliography

\end{document}
